\documentclass[french,12pt,titlepage,a4paper]{article}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{keyval}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}
\usepackage{float}

\floatplacement{figure}{H}

\captionsetup{justification=centering,margin=2cm}

\title{Rapport de stage LE5}
\author{
        Alawoe Elie
        \bigskip
}
\date{\parbox{\linewidth}{\centering%
\bigskip
  \today\endgraf\bigskip
  \bigskip
  \bigskip  
  Tuteur entreprise \hspace*{3cm} Tuteur école\endgraf\medskip
  Stéphane HUOT \hspace*{3cm} Maxime OGIER\endgraf\medskip
  \bigskip
  \bigskip
  \bigskip
  \bigskip
  \textit{Lieu de stage}
  \\
  INRIA Lille - Nord Europe\endgraf
  \bigskip
  \bigskip
  Centrale Lille - IG2I}}

% https://www.latex-tutorial.com/tutorials/figures/


\graphicspath{{img/}}


\def\Side{\ChessSide}
\newcommand\ChessBoxA{%
  {\fboxsep=0pt\fbox{\color{\ChessColori}\rule{\Side}{\Side}}}}
\newcommand\ChessBoxB{%
  {\fboxsep=0pt\fbox{\color{\ChessColorii}\rule{\Side}{\Side}}}}

\makeatletter
\newcommand\Row[1]{%
  \par\nobreak\nointerlineskip\vskip-\fboxrule%
  \@tfor\@tempa:=#1 \do {\csname ChessBox\@tempa\endcsname\kern-\fboxrule}}
\define@key{chessB}{side}{\def\ChessSide{#1}}
\define@key{chessB}{colori}{\def\ChessColori{#1}}
\define@key{chessB}{colorii}{\def\ChessColorii{#1}}
\setkeys{chessB}{
  side=1.5em,
  colori=black!70,
  colorii=white
  }
\makeatother

\newcommand\Conventional[1][]{%
\begin{Chessboard}[#1]
\Row{B,A,B,A,B,A,B,A}
\Row{A,B,A,B,A,B,A.B}
\Row{B,A,B,A,B,A,B,A}
\Row{A,B,A,B,A,B,A.B}
\Row{B,A,B,A,B,A,B,A}
\Row{A,B,A,B,A,B,A.B}
\Row{B,A,B,A,B,A,B,A}
\Row{A,B,A,B,A,B,A.B}
\end{Chessboard}%
}

\newenvironment{Chessboard}[1][]
  {\setkeys{chessB}{#1}%
  \par\medskip\setlength\parindent{0pt}}
  {\par\medskip}

\begin{document}
\maketitle

\clearpage
\section{Remerciements}

    Je remercie Monsieur Stéphane Huot et Thomas Pietrzak, respectivement mon tuteur entreprise et mon encadrant de projet qui m'ont tous deux accordé leur confiance et qui m'ont accompagné tout au long du projet.\\
    
    Je remercie également l'ensemble de l'équipe Loki que j'ai intégré,  pour leur accueil et leur bienveillance.\\

    Je remercie également Monsieur Maxime Ogier, tuteur école, qui a eu l'amabilité de me suivre et avec qui j'ai pu échanger durant mon stage.

\clearpage

\tableofcontents

\clearpage

\onecolumn

\section{Introduction}\label{introduction}
Au cours de ma formation d'ingénieur à Centrale Lille - formation IG2I, nous sommes amenés à réaliser divers stages durant notre cursus et ce dès la première année. 
Etant en cinquième année, ce stage a initialement vocation d'être un stage ingénieur dans lequel nous pouvons appliquer et mettre en pratique l'ensemble des connaissances que nous avons pu acquérir durant nos quatre années et demi de formation. 
\vspace{10 mm}

Cependant, et dans l'hypothèse d'une poursuite d'étude vers un doctorat, j'ai souhaité réaliser ce stage dans un milieu orienté vers la recherche afin de disposer de ma propre vision et expérience. 
C'est la raison pour laquelle j'ai préféré faire ce stage au sein d'un laboratoire de recherche.
\vspace{10 mm}

Mes recherches m'ont conduites à une prise de contact avec M.Huot, responsable d'équipe, avec qui j'ai pu échanger concernant la possibilité d'effectuer ce stage de fin d'étude.
Il a été réalisé sur une période de 6 mois à compter du 1er mars jusqu'au 28 août 2018 au sein du centre de recherche de l'INRIA (Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique) Lille - Nord Europe basé à Villeneuve d'Ascq dans l'équipe Loki.

\clearpage
\section{Contexte du stage}\label{placement-context}
    \subsection{Présentation de l'entreprise}
    Le stage a été effectué au sein du centre de l'INRIA (Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique) Lille - Nord Europe basé sur le parc de la Haute Borne à Villeneuve d'Ascq. 
    L'équipe qui m'a accueilli est l'équipe Loki, elle concentre ses recherches sur les diverses Interactions Homme-Machine (IHM).
    Elle est à ce jour composée de 7 chercheurs et membres de facultés à savoir Stéphane Huot, le responsable d'équipe, Géry Casiez, Thomas Pietrzak, Sylvain Malacria, Mathieu Nancel, Marcelo M. Wanderley et Edward Lank.
    Cette équipe est également composée de 6 doctorants ainsi que de 3 stagiaires.
    L'équipe Loki a été crée en janvier 2018 et fait suite à l'équipe Mjolnir.
    Elle concentre recherches sur la production d'idées originales, connaissances fondamentales et outils pour inspirer, informer et soutenir la conception d'interactions Homme-machine.
    
    \vspace{5 mm}
    Elle privilégie la vision des ordinateurs en tant qu'outils, voudrait qu'ils renforcent les compétences des utilisateurs, et croit que cela ne peut être réalisable qu'en soutenant à la fois une utilisation transparente (d'un point de vue cognitif) et un usage analytique. 
    Loki se concentre sur la façon dont ces outils peuvent être pensés et implémentés, et propose comme objectif à long terme de spécifier et de créer de nouvelles technologies dédiées à l'interaction: \textit{The Interaction Machine}.
    À court et moyen terme, elle étudie cette révision des systèmes interactifs selon trois niveaux de dynamique d'interaction:
    \begin{itemize}
         \item les recherches sur la \textit{micro-dynamique} se concentrent sur les problèmes de bas niveaux liés à l'interaction tel que l'étude de fonctions de transfert, la compensation de latence et les retours tactiles;
         \item les recherches sur la \textit{meso-dynamique} se concentrent sur l'augmentation de la bande passante d'interaction et du vocabulaire;
         \item les recherches sur la \textit{macro-dynamique} se concentrent sur les moniteurs d'activité en temps réel et une meilleure adaptabilité du système pour l'acquisition de compétences tout en utilisant ces systèmes.
    \end{itemize}
    \vspace{5 mm}

    L'équipe a vocation à comprendre les phénomènes qui se produisent à chacun de ces niveaux et leurs relations qui les aideront à acquérir les connaissances et les briques technologiques nécessaires pour concilier la façon dont les systèmes interactifs sont conçus avec les capacités humaines.

    \subsection{Présentation du sujet de stage}
    Le stage est orienté recherche en Interface Homme-Machine et prend place dans un projet plus large qui vise a concevoir un outil d'annotation pour documents manuscrits dans le contexte de la recherche généalogique.
    Ces annotations serviront à faciliter les transcriptions et l'extraction de données avec des méthodes interactives et automatiques. 
    Les méthodes interactives sont basées sur la labellisation de mots pour reconstruire la structure d'un document, actions effectuées par l'ordinateur à l'aide d'un logiciel ou autre par exemple.
    Les méthodes automatiques nécessitent une base d'apprentissage et idéalement des entrées segmentées. Par exemple, les outils de reconnaissance optique de caractères - aussi appelé \textit{OCR} (\textit{Optical Caracther Recognition}) - ont besoin de jeux d'apprentissage et de tests importants afin de vérifier leur efficacité.
    
    C'est pourquoi on propose de concevoir un outil de sélection afin de proposer de nouvelles méthodes interactives, mais qui pourrait également servir d'outil de création de jeux de données pour des méthodes automatiques.


\section{Contexte du projet}\label{project-context}
    Parmi les nombreuses solutions automatiques de traitement de document, il arrive que de nombreuses solutions ne puissent fournir des résultats pertinents à cause de divers facteurs: 
    \begin{itemize}
        \item la structure du document qui n'est pas reconnue;
        \item la qualité de la numérisation;
        \item la qualité de conservation du document, nottament dpour les documents anciens dont la conversation peut être dégradée.
    \end{itemize}

    Dans l'optique de vouloir sélectionner du texte manuscrit sur des documents numérisés, on pourrait naturellement s'orienter vers les logiciels de retouche d'image numérique.
    % Instinct homme
    Ces logiciels de retouche d'images disposent d'outils de sélection de pixels depuis des décennies puisque c'est une fonctionnalité essentielle de la manipulation d'image..
    Ils reposent généralement sur des outils de sélection à formes géométriques, formes libres et de façon plus intéressante, des outils de sélection intelligent dont plusieurs variations de la \textit{"Baguette magique"}.
    Dans le contexte de documents manuscrits et numérisés, ce que nous voulons c'est de pouvoir sélectionner du texte, qui serait plus sombre que l'arrière plan. 
    Cependant, la qualité des documents et de leur numérisation ne peuvent pas garantir que la couleur de l'arrière plan soit la même sur le document complet. 
    De plus, plusieurs lignes peuvent se chevaucher. 


    De nombreuses solutions automatiques existent, mais celles-ci ne peuvent être efficace dans tous les cas. 
    Cela peut être dû à des motifs qui viennent parasiter la reconnaissance, une structure peu commune du document, du texte se chevauchant, la qualité de la numérisation sont des éléments clés qui peuvent mener à une mauvaise reconnaissance.


    L'objectif du stage est de concevoir un nouvel outil de sélection qui utiliserait quatre degrés de liberté: x,y, taille et un seuil. 
    La difficulté est que la plupart des dispositifs de pointage grand public ne peuvent avoir au maximum que 3 degrés de liberté continus (\textit{x},\textit{y}, et la molette de défilement).
    La question est: comment peut-on lier ces quatre paramètres à trois degrés de liberté sur ces dispositifs de pointage.   

\section{État de l'art}\label{sota}
    Être capable de sélectionner facilement et précisément ce que l'on souhaite a toujours été un défi pour les logiciels de retouche photos.
    Depuis des années, ces applications et logiciels tendent de plus en plus à offrir de nouveaux outils qui peuvent rendre cette action plus simple, plus rapide et assez précise pour l'utilisateur.
    \\
    Ces outils peuvent être classés en trois groupes distincts: 
    % Utilisation
    \begin{itemize}
        \item les outils manuels, dont l'utilisateur doit spécifier explicitement le contenu de sa sélection en définissant son contour par exemple;
        \item les outils semi-assistés, qui permettent d'affiner la sélection d'un utilisateur durant sa création;
        \item les outils automatiques, dont l'utilisateur ne spécifie que les caractéristiques nécessaires qu'il souhaite afin de pouvoir générer la sélection.
    \end{itemize}
    
    Durant ces deux dernières décénnies, ce sont principalement les méthodes semi-assistées qui ont connu une réelle avancée. 
    Par exemple, \textit{Intelligent Paint} \cite{Reese2002ImageEW} propose un nouvel outil de sélection interactif pour sélectionner des objets dans une image en appliquant simultanément des filtres ou effets aux sélections.
    Ces traitement sont basés sur un découpage de l'image en plusieurs régions

    \textit{Lazy Snapping} \cite{Li:2004:LS:1015706.1015719} en 2004 permet à l'utilisateur de réaliser une sélection à l'aide d'un pinceau et deux actions très simples. 
    La première était de cliquer pour ajouter une zone de l'image en tant qu'arrière plan, la seconde est de cliquer sur l'autre bouton pour ajouter une zone de l'image en tant qu'objet de premier plan. 
    \textit{Paint sélection}\cite{Liu:2009:PS:1531326.1531375} permet à l'utilisateur de sélectionner un objet en utilisant un pinceau et est similaire à l'outil \textit{Quick sélection} présent dans la suite \textit{Photoshop} même si Adobe n'a pas publié l'algorithme utilisé.
    % \textit{ReSnapping sélection}\cite{Liu:2009:PS:1531326.1531375}

    D'autres travaux se sont focalisés non pas sur un outil de sélection mais sur une technique lié à l'espace de représentation des pixels. 
    Par exemple, dans \textit{Histomages} \cite{Chevalier:2012:HFS:2380116.2380152} les outils de sélections restent classiques mais c'est cet espace de représentation qui est modifié. . 
    L'espace de représentation initial est une représentation spatiale dans laquelle on place les pixels à l'aide de leurs coordonnées \textit{x} et \textit{y}.
    \textit{Histomage} propose de nouvelles représentations qui sont synchronisées, dont une par histogramme permettant de sélectionner les pixels par plage de couleur tout en utilisant les outils de sélection classique (rectangulaire, circulaire...).
    Cette combinaison de représentations différentes permettent dans certains cas une sélection et une manipulation de l'image bien plus simple pour l'utilisateur.

    La majorité des travaux concernant les outils de sélection proposent d'autre outils de sélections
    
    Dans le cadre d'utilisation d'autres dispositifs de pointage, d'autres méthodes de sélections ont été developpées. \textit{Harpoon sélection}\cite{Leitner:2011:HSE:2047196.2047275} propose une méthode de sélection d'objet avec peu d'entrées du fait de son implémentation pour les stylets d'écran interactifs.
    Il inclut une analyse de la vitesse du mouvement, en ajustant réduisant le diamètre de l'outil de sélection lorsque l'utilisateur ralenti - puisque l'on a tendance à ralentir nos mouvement lorsque l'on souhaite être précis - et augmentent ce diamètre lorsque l'utilisateur fait des mouvements rapides.
    Les faible nombre d'entrées de ce dispositif de pointage obligent a associer certains mouvements afin de pouvoir passer entre un mode d'addition d'éléments à la sélection à un mode de soustraction d'élément. 
    Cela peut être réalisé en étandant la sélection vers les nouveaux éléments à sélectionner ou bien en partant de l'extérieur de la sélection pour permettre à l'utilisateur de désélectionner des éléments.
    Cependant, cette méthode est conçue pour de la s'élection d'objets et non pas de pixels comme nous souhaitons le réaliser.


    % Les sélections
    % Oriented Object Drawing ?

    % Dispositif de pointage

\section{Travail réalisé}\label{work-done}
    \subsection{Création d'une base de travail}
        
    % Prise en main de polymer
        La première étape était de recréer une application permettant de réaliser des sélections sur une image. 
        Le choix du développement de cette application a été porté sur une application web développée avec Polymer dans sa version 2.0.
        Polymer est une librairie JavaScript open-source pour la réalisation d'application web en utilsant les \textit{"Web Components"}.
        Elle est principalement maintenue et promue par Google qui a multiplié son utilisation dans ses services dans les nouvelles versions de ses sites web tel que \textit{Youtube}, \textit{Google Music}, \textit{Google Earth} et \textit{Google I/O} et adoptées par des grands noms de l'industrie tel que \textit{Netflix} ainsi qu'\textit{IBM}.
        L'introduction des \textit{"Web Components"} permet la création de balises HTML réutilisables dans les pages ou application web, comprenant leur logique et style associés.
        
        \vspace{5mm}
        Le développement de cette application web s'est donc orienté dans un premier temps à créer une base de travail permettant la réalisation d'opérations élémentaires. 
        Une zone d'interaction avec une image a été mise en place ainsi qu'une toolbar afin que l'utilisateur puisse choisir l'outil qu'il souhaitait utiliser.
        Dans un premier temps seuls les outils dit \textit{"classiques"} ont été implémentés.
        C'est pourquoi les outils de sélection rectangulaire, circulaire et lasso ont été développés afin de s'assurer du fonctionnement des fonctions élémentaires. 
        
        \vspace{5mm}
        L'interface est visible en figure~\ref{fig:interface}. 
        Sur cette interface, nous avons mis en place plusieurs zones de travail contenant des informations différentes pour l'utilisateur.
        La principale se situe à gauche, avec l'affichage de l'image sur laquelle l'utilisateur souhaite travailler. 
        Sur cette zone de sélection l'utilisateur peut venir réaliser ses sélections en cliquant, dessinant sa sélection et relacher la souris.
        \\
        En haut se trouve la \textit{toolbar} avec les différents outils de sélection mis à disposition de gauche à droite: sélection rectangulaire, eliptique, sélection par tracé (pinceau), tracé libre (lasso), une \textit{baguette magique améliorée}, une variante de la \textit{baguette magique améliorée} ainsi qu'un outil de déplacement des sélections. 
        \\
        Enfin sur la partie droite de l'interface se trouve trois autres éléments disponible pour l'utilisateur. En haut se trouve une zone de réglage des paramètres des outils avec un histogramme (non visible sur la figure~\ref{fig:interface})
        Au milieu se trouve une zone de prévisualisation combinant les différentes sélections effectuées et est visible figure~\ref{fig:interface:prev}. Un bouton est également présent afin de permettre à l'utilisateur de passer d'un mode alpha (avec uniquement ce qui est sélectionné en noir - \ref{fig:interface:prev:alpha}) à un mode plutot visuel où l'on voit les morceaux de l'image sélectionné (figure~\ref{fig:interface:prev:merged})
        En dessous se trouve un historique des sélections effectuées avec en haut la sélection la plus récente. Chaque sélection est matérialisé par une bande de couleur verte si la sélection est additive (que l'on souhaite ajouter à la sélection globale) ou rouge dans le cas d'une sélection soustractive (que l'on souhaite supprimer de la sélection globale).
        Chaque sélection possède un bouton permettant de se mettre en surbrillance sur l'espace de sélection de sorte que l'utilisateur puisse visualiser spatialement où les précédentes sélections ont eu lieu.


    \subsection{\textit{Baguette magique} améliorée}
        La première version de cet outil de sélection s'est basée sur un outil ressemblant à l'outil pinceau.
        \\
        Ce choix est motivé pour plusieurs raisons:
        \begin{itemize}
            \item sa simplicité d'utilisation, l'utilisateur clique pour sélectionner et relache pour arrêter de sélectionner;
            \item la possibilité d'y mapper plusieurs paramètres, telle que l'épaisseur du tracé par exemple, chose qui n'est pas possible avec des outils traditionnels tel que le lasso.\\
        \end{itemize}
        

        L'homme arrive naturellement à distinguer le texte et le fond d'un document en se basant sur son expérience personnelle relative à la lecture et l'écriture.
        Cette distinction est également possible grâce à la différence de couleur entre ces deux éléments, l'écriture à tendance à être plus sombre que l'arrière plan. 
        Pour cela, nous avons souhaité transcrire de façon informatique ce procédé de sorte à définir des règles de sélections.
        Nous avons utilisé dans un premier temps le calcul de la luminance pour chaque pixel. 
        La couleur de chaque pixel est défini par 3 composantes - une composante rouge, verte et bleu - qui peuvent varier de 0 à 255 chacune.\\
        
        
        La formule utilisée pour calculer la luminance d'un pixel est la suivante:
        \begin{math}
            \sqrt{0.299*R^2 + 0.587 * G^2 + 0.114 * B^2}
        \end{math}
        avec \textit{R} la valeur de la composante rouge du pixel, \textit{G} la valeur de la composante verte du pixel et \textit{B} la valeur de la composante bleu du pixel - valeurs variantes entre 0 et 255. 
        \\
        Le calcul de la sélection se fait de la sorte suivante pour une taille \textit{s} du curseur et pour sa position caractérisée par ses coordonnées \textit{(x,y)}
        \begin{enumerate}
            \item Pour chaque pixel dans la zone circulaire de rayon \textit{s} autour de \textit{(x,y)}
            \begin{enumerate}
                \item Calcul de la luminance perçue avec ses composantes Rouge - Verte - Bleu (RGB)
                \item Comparaison de la luminance perçue du pixel au seuil 
                \begin{enumerate}
                    \item Si l'utilisateur est en train de faire une sélection, alors on sélectionne le pixel si sa luminance perçue est en dessous du seuil de l'utilisateur et on ne le sélectionne lorsque sa luminance perçue est au dessus.
                    \item Si l'utilisateur n'est pas en train de faire une sélection, alors on affiche le pixel d'une couleur vive si sa luminance perçue est en dessous du seuil de l'utilisateur et on affiche le pixel d'une couleur sombre si sa luminance perçue est au dessus de ce seuil.
                \end{enumerate}
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}
        La valeur du seuil est un élément déterminant dans la sélection puisqu'il permet de déterminer si un pixel est sélectionné ou non. Mal réglé, il peut obtenir des résultats peu satisfaisants voir décevants.
        Pour aider l'utilisateur dans le réglage de celui ci, nous avons introduit la notion de \textit{feed-forward} dans l'outil. 
        Le \textit{feed-forward} consiste à donner à l'utilisateur des informations sur l'action qu'il va faire à l'instar de \textit{feed-back} où l'utilisateur a un retour après avoir effectué une action. 
        Dans ce cas, nous souhaitions montrer à l'utilisateur quels seraient les pixels sélectionnables avec les paramètres choisis sur la zone qu'il survole sur la figure~\ref{fig:histogramme:view}.
        Un exemple de sélection réalisé avec cet outil est disponible en figure~\ref{fig:magicwand}.

        Un autre outil a été mis en place pour aider l'utilisateur dans le choix du seuil est la mise en place d'un histogramme qui permet de visualiser la proportion du nombre de pixels en fonction de la valeur calculé de la luminance.
        Sur cet histogramme nous matérialisons en rouge la valeur du seuil afin d'avoir une représentation graphique de ce qui est sélectionnable ou non.
        Cet histogramme est local et donc est actualisé en temps réel lorsque le curseur se déplace comme on peut le voir en figure~\ref{fig:histogram:definition}
        \\
        Cependant, la lecture d'un histogramme n'est pas forcément aisé pour un utilisateur novice, il se peut que cette option soit retirée dans une version destiné à tout public.


        Afin de faciliter l'utilisation de l'outil, une fonctionnalité a été developpé permettant de geler la position du curseur sur l'image et de modifier les paramètres de l'outil.
        Le déplacement latéral du curseur permet de modifier la valeur du seuil, alors qu'un déplacement vertical permet de modifier la taille du curseur.
        % FIGURE

        \subsection{Affinement de la sélection avec la connexité}    
        La numérisation des documents n'est pas homogène d'un document à l'autre d'où la nécessité de pouvoir modifier le seuil de sélection. 
        Travailler avec une notion de seuil a provoqué dans certaines images un résultat bruité lorsque celui-ci est trop élevé. 
        L'outil sélectionnait des petits groupes de pixels autour de mot sélectionné et qui n'étaient pas pertinents.

        Nous avons affiné notre outil afin de prendre en compte la connexité des pixels sélectionnables.

        On commence dans un premier temps par binariser l'image compléte dans un tableau:
        \\
        \begin{enumerate}
            \item Pour chaque pixel \textit{p} de l'image:
            \begin{enumerate}
                \item Calcul de la luminance perçue avec ses composantes Rouge - Verte - Bleu (RVB)
                \item Comparaison de la luminance perçue du pixel au seuil 
                \begin{enumerate}
                    \item Si le seuil est inférieur à la luminance perçue - alors le pixel est sélectionnable - on ajoute dans un tableau aux coordonnées du pixel \textit{p} la value \textit{vrai}
                    \item Si le seuil est supérieur à la luminance perçue - alors le pixel est non sélectionnable -  on ajoute dans un tableau aux coordonnées du pixel \textit{p} la value \textit{faux}
                \end{enumerate}
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}

        A la suite de cette opération on se retrouve avec un tableau a deux dimensions de la forme \textit{tableau[i][j]} permettant de savoir si un pixel de coordonnées (\textit{i}, \textit{j}) est sélectionnable ou non.
        \\
        Pour définir si un pixel appartient est sélectionnable, on peut utiliser la connexité pour savoir s'il appartient à an ensemble de pixel et si oui de quelle taille, en observant les pixels adjacents. 
        La figure~\ref{fig:convexity:definition} présente la recherche de pixels connexes autour du pixel central.
        Les pixels de couleurs bleus sont les pixels voisins que l'on va tester lors de la recherche des pixels adjacents.
        Nous avons pour cela utilisé la 4-connexité même si on pourrait utiliser la 8-connexité illustrés sur les figure~\ref{fig:convexity:definition:4} et figure~\ref{fig:convexity:definition:8}.

      

        % Ensuite on fait un calcul de la 4-connexité de cette image binaire en le parcourant.
        \begin{enumerate}
            \item Pour chaque pixel \textit{p} de l'image ayant pour coordonnées \textit{x,y} et qui est sélectionnable (\textit{tableau[x][y]} vaut \textit{vrai}:
            \begin{enumerate}
                \item On recupère l'étiquette des parents s'ils existent
                \begin{enumerate}
                    \item Si le pixel n'a pas de parent -1, alors on lui assigne un nouveau label
                    \item Si le pixel possède un parent, alors le pixel \textit{p} prend le label de son parent
                    \item Si le pixel possède deux parent, alors le pixel \textit{p} prend le label de son parent \textit{A} et le propage à tout les pixels qui ont le label de son parent \textit{B}
                \end{enumerate}
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}

       
        
        % Par exemple, dans ce cas la de la figure~\ref{fig:convexity:a} on a
    

        Enfin, pour savoir si un pixel est sélectionnable alors on compare le nombre de pixels qui partagent son label à une valeur minimale.
        Ainsi les groupes comportant peu de pixels deviennent donc non sélectionnables et le bruit est réduit dans certains cas comme on peut le voir sur la figure~\ref{fig:convexitycleanup}.
        
          % Montrer exemple où cela ne fonctionne pas toujours -> pb seuil

        Cette valeur minimale nécessaire pour éliminer les connexités peut varier. 
        Nous la considérons comme un paramètre que l'utilisateur peut utiliser afin d'affiner sa sélection.
        \\
        Toujours dans l'optique de pouvoir permettre à l'utilisateur de comprendre la manipulation de ces paramères, nous affichons à l'utilisateur lorsqu'il survole une zone les pixels appartenant à des groupes connexes dont la taille est inférieur à la valeur du paramètre sous une autre couleur. 
        Cela permet d'ajuster le paramètre taille de la connexité et visualiser en quoi cela modifie la possible sélection de l'utilisateur
        
        \subsection{Manipulation des sélections}
        Lors de la création de sélection, l'utilisateur peut être amenée à retirer des éléments de sa sélection.
        C'est pourquoi nous avons ajouté quelques fonctionnalités pour la manipulation de sélections.
        La première et la possibilité de réaliser des sélections soustractives, de sorte à pouvoir retirer certaines zones de l'image.

        \subsection{Historique et réordonnacement}
        % Par exemple, une sélection n'est que caractérisés que par ses contours.

        Bien que les outils de sélections ont évolué, la sélection en tant que telle n'a que rarement connu de gros changements. 
        La plupart des logiciels de retouche numérique - pour ne pas dire tous - ne manipulent les sélections que comme des objets éphémères, utile jusqu'à un moment précis et n'est caractérisée que par ses contours.
        Une fois passé ce moment, si l'utilisateur souhaite réutiliser sa sélection il devra la refaire, où passer par des moyens alternatifs qui ne constituent pas une réelle solution face à ce problème.
        Cela peut également se produire lorsqu'un utilisateur souhaite réaliser une sélection complexe dans laquelle il peut avoir besoin de combiner plusieurs outils et s'il fait une mauvaise manipulation il se peut qu'il perde sa sélection.
        Un autre exemple peut être l'utilisation parrallèle de plusieurs sélections. 
        Aujourd'hui il est impossible de travailler parralèlement avec plusieurs sélections, puisqu'une fois que l'utilisateur désélectionne ses éléments, il est amené a réaliser de nouveau la sélection s'il souhaite retravailler sur cet élément.
        \\
        Ce que nous proposons, et en nous appuyant sur les travaux de \textit{Causality} \cite{nancel:hal-01523298} par Mathieu Nancel, est une conservation de l'historique avec le but de le réordonner et de le manipuler afin de faciliter la création de sélections.
        C'est pourquoi l'historique visible dans l'interface est interactif et peut permettre à l'utilisateur de modifier l'ordre de ses sélections et leur type (soustractive ou additive). 
        La figure~\ref{fig:history} permet d'illustrer cette fonctionnalité. Sur les figures ~\ref{fig:history:a} et ~\ref{fig:history:b}, trois sélections additives ont été réalisé par l'utilisateur.
        Cependant, ce dernier s'apperçoit que sa sélection 1 est additive alors qu'il souhaitait qu'elle soit soustractive. 
        En double cliquant sur cette sélection dans l'historique, elle passe de sélection additive à sélection soustractive comme sur les figures ~\ref{fig:history:c} et ~\ref{fig:history:d}.
        On s'aperçoit sur la figure ~\ref{fig:history:d} que la sélection 2 effectué après la sélection 1 est entière. 
        Dans le cas où l'utilisateur souhaite que la sélection 1 soit soustractive sur l'ensemble des sélections, il peut effectué un glisser-déposer de la sélection 1 au dessus de la sélection 2.
        Le résultat est visible en figure~\ref{fig:history:e} et on peut observer que l'utilisateur, sans avoir à redessiner des sélections à pu modifier les sélections afin de s'assurer du résultat qu'il souhaitait obtenir.
        
        
        \subsection{Enrichissement des sélections}
        Les principaux logiciels de retouche numérique se contentent d'utiliser les sélections comme des objets éphémères qui sont immédiatement supprimés une fois leur utilisation terminée.
        Or, l'espace de travail ne doit pas être exclusivement dédié et pensé pour une seule et unique sélection puisque dès lors que l'on travaille sur un document où l'on peut être amené à sélectionner de nombreux éléments, cette notion d'unicité de la sélection peut ne pas être claire pour les utilisateurs novices.
        La création d'une sélection peut parfois s'avérer complexe et seul le contour résultat est conservé au fil des opérations.
        Des informations pourraient être extraites de cette phase de création afin de permettre une meilleure manipulation de ces dernières.
        Il est commun que dans les logiciels de retourche numérique les sélections ne sont que peu modifiables et ne peuvent subir que des transformations géométriques telle que le redimensionnement, la modification de l'orientation par exemple.
        \\
        Nous proposons une interface de travail qui permet de travailler avec plusieurs sélections, parralèlement à ce qui peut être fait dans Photoshop ou GIMP avec les calques.
        

        De plus, nous proposons un enrichissement des sélections en terme de structure et d'informations stockées sur l'objet. 
        Cet enrichissement consiste à utiliser une structure permettant de sauvegarder ces sélections mais également certaines étapes de leurs constructions. 
        Cela englobe le tracé qui a été effectué par l'utilisateur, mais également des paramètres tels que le seuil et la taille de l'outil utilisé pour obtenir cette sélection.
        L'idée est de pouvoir modifier les paramètres de la sélection une fois celle ci effectuée, afin de pouvoir l'affiner.
        Cela peut être la modification des paramètres de l'outil utilisé sur l'ensemble de la sélection, mais également et de façon plus interessante sur une portion du tracé de la sélection.
        Par exemple, dans le cas d'un document dont la numérisation n'est pas homogène et que des zones sont plus sombres que d'autre, on pourrait être amené à réduire la valeur de certains paramètres de notre sélection tel que le seuil.
        Aujourd'hui pour réaliser cette action, on est obligé de faire plusieurs tracés et donc plusieurs sélections pour arriver à un résultat similaire. 
        Avec les sélections enrichies, on pourrait réaliser un seul tracé et venir modifier les paramètres sur des zones précises du tracé afin d'ajuster les règles de sélection des pixels. 
        
        Les figures ~\ref{fig:path:base} et ~\ref{fig:path:edited} permettent d'illustrer ce concept.
        La figure~\ref{fig:path:base} permet d'illustrer une sélection dite classique qui peut être obtenue à l'aide d'un tracé avec les paramères de taille et seuil.
        Sur la figure~\ref{fig:path:edited}, on vient modifier les paramètres des derniers points de la sélection afin d'en augmenter la taille et le seuil, ce qui a pour conséquence l'augmentation de la zone de sélection sur la fin du tracé, tout en conservant la première partie du tracé.

        Cet enrichissement des sélections permettrait également d'ajuster la position des points du tracé afin de corriger des sélections inexactes. 

        
    \subsection{Communication scientifique}
        Nous avons soumis un abstract au Symposium International Francophone sur l'Écrit et le Document (SIFED) pour cette année 2018, organisé par le Groupe de Recherche en Communication Écrite (GRCE) et qui a eu lieu du 31 mai au 1er juin 2018.
        Cela a débouché sur présentation d'une quinzaine de minutes face à une cinquantaine de personnes.
        Cette présentation était une opportunité unique de pouvoir présenter l'outil et de pouvoir échanger avec divers chercheurs experts dans le domaine du traitement automatisé des documents.
        L'une de nos motivations pour s'y rendre était de pouvoir, de part ces échanges, avoir du retour concernant les points qui aujourd'hui sont bloquants d'un point de vue algorithmique sur la reconnaissance de texte manuscrit sur les documents et comment, de part l'interactivité de notre outil nous pourrions obtenir des résultats dans les cas identifiés.
        
        Cette rencontre a permis dans un premier temps d'avoir une vision plus claire sur les enjeux du traitement automatique d'image.
        Nous avons également pu découvrir et échanger autour des travaux actuels, mais également de confirmer des hypothèses que nous pouvions avoir concernant les difficultés rencontrés par les méthodes automatiques.
        Parmis les difficultés que nous avons pu relever, il y a la segmentation de lignes de texte pour les documents manuscrits.
        Les retours sur la présentation que j'ai effectué étaient relativement bons et intéressants, avec des discussions concernant les difficultés autour de la conception d'un outil avec des contraintes de temps réel.
        
        Nous avons également pris part à un atelier \textit{DMOS}\cite{lemaitre:hal-01534885}, pour une prise en main de cet outil qui permet de réaliser de l'analyse de document.
        Au cours de cet atelier, on a pu évaluer à quel point les méthodes automatiques peuvent nécessiter des paramétrages qui peuvent être complexes sans garantie de résultats.
        L'interface entre l'utilisateur et une machine étant très importante, surtout pour des personnes dont l'utilisation de ces machines n'est pas leur coeur de métier, il est essentiel de proposer des solutions simples et qui peuvent être comprises de tous afin de faciliter l'adoption d'une solution par ses utilisateurs.

\section{Perspectives d'évolutions}
        Ce projet d'outil de sélection de note manuscrite dans un document numérisé doit encore être approfondi mais a permis de soulever des questions et des points interessants qui méritent d'être approfondi.
        Il peut poser la question de manière générale la façon dont un utilisateur peut interragir avec des sélections et peut à long terme proposer de nouvelles méthodes d'interaction avec ces objets.
        
        Placé dans le contexte d'une application d'annotation, il pourrait servir à créer une base de donnée conséquente de documents transcrits avec les pixels correspondant à chaque mot. 
        Utilisé pour des méthodes d'apprentissage automatisé, cela pourrait servir à créer des jeux de données plus aisément sur des documents qui sont aujourd'hui considérés comme complexe.

        L'outil pourrait être amélioré en ajoutant la possibilité de segmenter ou lier facilement des sélections de sorte à avoir une granularité plus importante, que ce soit au niveau d'un paragraphe, une phrase ou un mot.
        D'autres perspectives peuvent être entrouvertes avec cette méthode de sélection, avec la possibilité de généraliser l'analyse de mouvement à d'autre types de sélections.
        
        
        De façon plus globale, les façons d'interragir avec les sélections peuvent être simplifiées et pourraient être plus poussées. 
        L'implémentation des sélections améliorées pourraient mener à la création d'outils interactifs plus généralistes que celui présenté dans ce document. 
        Par exemple, on pourrait imaginer un outil de sélection exploitant encore plus la notion de sélection enrichie. 
        La forme géométrique pourrait être modifiée directement après le tracé et venir appliquer sur la zone sélectionnée divers traitements et calculs qui permetteraient d'affiner la sélection.
        Un tracé pourrait devenir une sélection rectangulaire - soit en prenant le premier et le dernier point de la sélection comme diagonale de la sélection, soit en englobant dans un rectangle le tracé effectué par l'utilisateur - et venir y appliquer divers filtres qui permetteraient d'ajuster la sélection: calcul de la luminance, calcul de la connexité des pixels, etc.
        \clearpage


\section{Conclusion}
        Ce stage vient donc clôturer ma cinquième année de formation d'ingénieur et m'a permis d'explorer un milieu qui m'était méconnu. 
        Il me tenait à c\oe{}ur de pouvoir m'immerger dans le domaine de la recherche et sortir de la zone de confort à laquelle on peut être habitué.
        J'ai pu découvrir de nombreuses problématiques et de nombreux travaux qui peuvent avoir des impacts profonds sur la façon dont on pourrait utiliser nos appareils.
        
        \vspace{5 mm}
        J'ai pu mettre en pratique les différentes connaissances techniques que nous avons pu acquérir au cours de notre formation, notament sur la partie algorithmique et développement, mais également en développer de nouvelles sur des domaines plus scientifiques tel quel la réalisation d'un état de l'art, la lecture et l'écriture d'articles scientifiques. 
        J'ai également pu apprendre beaucoup au travers de mes collègues.


        \vspace{5 mm}
        Notre cursus étant très orienté vers le monde professionnel, je m'apperçois que l'on a une approche bien plus fonctionnelle que technique.
        Le métier de chercheur a de nombreuses différences avec le métier d'ingénieur.
        Par exemple, l'ingénieur va avoir beaucoup plus de contraintes telles que financières, temporelles mais également celle du client et du cahier des charges auquel il doit se conformer.
        L'approche d'un problème peut également être différente, là où généralement l'ingénieur va d'abord chercher du fonctionnel, le chercheur va vouloir une approche beaucoup plus factuelle et bas niveau.
        Je retiens également qu'il est dommage que dans notre formation nous n'avons pas un lien, ne serait-ce qu'un module, une conférence, ou sous tout autre format qui puisse, avec le monde de la recherche, d'autant plus qu'une partie du corps enseignant ont des activités de recherche.

        \vspace{5 mm}
        Le fait d'avoir travaillé sur ce projet constitue une expérience extrêmement enrichissante et qui me sera utile dans ma vie professionnelle, qu'elle soit dans le domaine de la recherche ou non.


\clearpage
\section{Annexes}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\linewidth]{interface.png}
    \caption{Présentation de l'interface utilisateur, avec en haut la barre de sélection d'outil, à gauche l'affichage de l'image et à droite une prévisualisation des différentes sélections effectuées combinées.}
    \label{fig:interface}
\end{figure}

\begin{figure}[h]         
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=5cm]{interface_merged_alpha.png}
        \caption{Prévisualisation couche alpha.}
        \label{fig:interface:prev:alpha}
      \end{subfigure}
      ~
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=5cm]{interface_merged.png}
        \caption{Prévisualisation sur l'image.}
        \label{fig:interface:prev:merged}
    \end{subfigure}

  \caption{Vue de prévisualisation des sélections}
  \label{fig:interface:prev}
\end{figure}
    
\begin{figure}[]         
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{histogram_prev.png}
    \caption{Position du curseur sur l'image}
    \label{fig:histogramme:image}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{histogram.png}
    \caption{Histogramme lié à la figure a) - avec la valeur du seuil matérialisé par la bande rouge (50 dans ce cas)}
    \label{fig:histogramme:view}
  \end{subfigure}
  \caption{Connexité des pixels}
  \label{fig:histogram:definition}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\linewidth]{magic_wand.png}
    \caption{Exemple de sélection obtenue par l'outil \textit{baguette magique améliorée}.}
    \label{fig:magicwand}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]         
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \centering   
        \begin{Chessboard}[colori=White,colorii=blue]
       \Row{A,A,A,A,A}
       \Row{A,A,B,A,A}
       \Row{A,B,A,B,A}
       \Row{A,A,B,A,A}
       \Row{A,A,A,A,A}
       \end{Chessboard}
    \caption{4-connexité}
    \label{fig:convexity:definition:4}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \centering   
    \begin{Chessboard}[colori=White,colorii=blue]
        \Row{A,A,A,A,A}
        \Row{A,B,B,B,A}
        \Row{A,B,A,B,A}
        \Row{A,B,B,B,A}
        \Row{A,A,A,A,A}
       \end{Chessboard}
    \caption{8-connexité}
    \label{fig:convexity:definition:8}
  \end{subfigure}
  \caption{Connexité des pixels}
  \label{fig:convexity:definition}
\end{figure}


 % Visuellement
 \begin{figure}[h!]  
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
        \begin{Chessboard}[side=0.8cm,colori=White,colorii=Black]
       \Row{A,B,A,A,B}
       \Row{A,A,A,A,A}
       \Row{A,A,B,A,A}
       \Row{B,A,A,A,A}
       \Row{A,B,A,A,B}
       \end{Chessboard}
    \caption{Image binaire avec une connexité faible}
    \label{fig:convexity:a}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \begin{Chessboard}[side=0.8cm,colori=White,colorii=Black]
       \Row{A,B,B,A,A}
       \Row{B,B,B,A,A}
       \Row{A,B,B,B,B}
       \Row{A,A,A,A,B}
       \Row{A,A,A,B,B}
       \end{Chessboard}
    \caption{Image binaire avec une connexité élevée}
    \label{fig:convexity:b}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \begin{Chessboard}[side=0.8cm,colori=White,colorii=Black]
       \Row{A,A,A,A,B}
       \Row{A,B,B,A,A}
       \Row{B,B,B,B,B}
       \Row{B,A,A,A,B}
       \Row{A,B,A,B,A}
       \end{Chessboard}
    \caption{Exemple d'image binaire composant des éléments avec une forte connexité et du bruit}
    \label{fig:convexity:c}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \begin{Chessboard}[side=0.8cm,colori=White,colorii=Black]
       \Row{A,A,A,A,A}
       \Row{A,B,B,A,A}
       \Row{B,B,B,B,B}
       \Row{B,A,A,A,B}
       \Row{A,A,A,A,A}
       \end{Chessboard}
    \caption{Resultat du nettoyage des pixels dont le nombre de pixels connexes est inférieur à 2}
    \label{fig:convexity:d}
  \end{subfigure}
    \caption{Connexité}
    \label{fig:convexity}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{selection_noised.png}
      \caption{Sélection bruitée par seuil}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{selection_cleaned.png}
      \caption{Sélection nettoyée}
    \end{subfigure}
    \caption{Différence avec et sans le nettoyage avec le calcul de la connexité.}
    \label{fig:convexitycleanup}
  \end{figure}

  \begin{figure}[h]         
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{history_image_1.png}
        \caption{Prévisualisation des sélections sur l'image.}
        \label{fig:history:a}
      \end{subfigure}
      ~
    \begin{subfigure}[b]{0.7\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{history_prev_1.png}
        \caption{Prévisualisation des sélections.}
        \label{fig:history:b}
    \end{subfigure}
    ~
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{history_image_2.png}
        \caption{Prévisualisation des sélections sur l'image.}
        \label{fig:history:c}
      \end{subfigure}
      ~
    \begin{subfigure}[b]{0.7\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{history_prev_2.png}
        \caption{Prévisualisation des sélections.}
        \label{fig:history:d}
    \end{subfigure}
    ~
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{history_image_3.png}
        \caption{Prévisualisation des sélections sur l'image.}
        \label{fig:history:e}
      \end{subfigure}
      ~
    \begin{subfigure}[b]{0.7\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{history_prev_3.png}
        \caption{Prévisualisation des sélections.}
        \label{fig:history:f}
    \end{subfigure}

  \caption{Modification de l'historique. Les sélections additives sont en vert et les sélections soustractives en rouge.}
  \label{fig:history}
\end{figure}

  \begin{sidewaysfigure}[h!]         
        \includegraphics[width=\linewidth]{enhanced_path.png}
        \caption{Sélection réalisée suivant le tracé}
        \label{fig:path:base}
\end{sidewaysfigure} 
\begin{sidewaysfigure}[h!]         
        \includegraphics[width=\linewidth]{enhanced_path_edited.png}
        \caption{Les points en fin de sélection ont des paramètres de taille et de seuil différents que les autres points du tracé. La sélection est donc légèrement altérée}
        \label{fig:path:edited}
\end{sidewaysfigure} 
\clearpage
% \bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{biblio}

\end{document}  